# baseURI: http://iow.csc.fi/skos/eos
# imports: http://www.w3.org/2004/02/skos/core
# prefix: eos

@prefix : <http://iow.csc.fi/skos/eos#> .
@prefix dc: <http://purl.org/dc/elements/1.1/> .
@prefix dct: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix eos: <http://iow.csc.fi/skos/eos#> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .

<http://iow.csc.fi/skos/eos>
  rdf:type owl:Ontology ;
  owl:imports <http://www.w3.org/2004/02/skos/core> ;
.
eos:Ilmoittautuminen
  rdf:type skos:Collection ;
  skos:member eos:tmpOKSAID496 ;
  skos:member eos:tmpOKSAID497 ;
  skos:prefLabel "toiminta opetukseen tai koulutukseen pääsemiseksi" ;
.
eos:Koulutusaste
  rdf:type skos:Collection ;
  skos:member eos:tmpOKSAID161 ;
.
eos:sanasto
  rdf:type skos:ConceptScheme ;
  dc:creator "CSC - Tieteen tietotekniikan keskus"@fi ;
  dc:description """EOS - Elinikäisen oppimisen sanasto on CSC:n tuottama esimerkkitoteutus OKSA - Opetus- ja koulutussanastosta SKOS muodossa.
  Sanaston avulla on tarkoitus testata koneluettavan sanaston kehittämis- ja julkaisuprosessia ja sanastojen hyödyntämistä tietoarkkitehtuuin kehittämisessä."""@fi ;
  dc:title "Elinikäisen oppimisen sanasto"^^rdfs:Literal ;
  dc:title "Vocabulary of Lifelong Learning"@en ;
  dct:language <http://lexvo.org/id/iso639-3/fin> ;
  dct:modified "2016-02-03T07:07:23.135Z"^^xsd:dateTime ;
.
eos:tmpOKSAID121
  rdf:type skos:Concept ;
  rdfs:comment """Koulutus on laaja ja varsin abstrakti käsite. Esimerkki termin koulutus käytöstä: \"Tutkintokoulutuksen ohella Suomen koulutusjärjestelmä tarjoaa runsaasti aikuisille suunniteltua koulutusta.\"
Englannin käsite education on laajempi kuin suomen koulutus; education kattaa koulutuksen lisäksi opetuksen ja kasvatuksen."""@fi ;
  skos:definition "organisoitu toiminta, jonka tavoitteena on tuottaa opetukseen perustuvaa osaamista"@fi ;
  skos:inScheme eos:sanasto ;
  skos:prefLabel "education" ;
  skos:prefLabel "koulutus"@fi ;
  skos:prefLabel "utbildning"@sv ;
.
eos:tmpOKSAID123
  rdf:type skos:Concept ;
  skos:definition "koulutustoimijan organisoima, tiettyyn aikaan ja paikkaan sijoittuva koulutus"@fi ;
  skos:inScheme eos:sanasto ;
  skos:prefLabel "koulutuksen toteutus"@fi ;
  skos:prefLabel "learning opportunity instance"@en ;
  skos:prefLabel "utbildning"@sv ;
  skos:related eos:tmpOKSAID121 ;
.
eos:tmpOKSAID147
  rdf:type skos:Concept ;
  rdfs:comment """Esimerkkejä koulutusorganisaatioista ovat päiväkodit (esiopetuksen osalta), peruskoulu, lukio, ammatillinen oppilaitos, ammattikorkeakoulu, yliopisto ja kansanopisto.
Termiä oppilaitos käytetään usein termin koulutusorganisaatio synonyymina, mutta sillä viitataan yleensä vain muihin koulutusorganisaatioihin kuin korkeakouluihin.
Yksi koulutuksen järjestäjä voi organisoida toimintansa usean koulutusorganisaation kautta (esim. kunta usean koulun kautta)."""^^xsd:string ;
  skos:altLabel "educational institution"@en ;
  skos:altLabel "läroanstalt"@sv ;
  skos:altLabel "oppilaitos"@fi ;
  skos:definition "organisaatio tai hallinnollinen yksikkö, jossa annetaan opetusta ja jolla on rehtori tai muu johtaja"@fi ;
  skos:inScheme eos:sanasto ;
  skos:narrower eos:tmpOKSAID161 ;
  skos:prefLabel "educational establishment"@en ;
  skos:prefLabel "koulutusorganisaatio"@fi ;
  skos:prefLabel "utbildningsorganisation"@sv ;
.
eos:tmpOKSAID161
  rdf:type skos:Concept ;
  skos:broader eos:tmpOKSAID147 ;
  skos:definition "ammattikorkeakoulu tai yliopisto"@fi ;
  skos:inScheme eos:sanasto ;
  skos:narrower eos:tmpOKSAID162 ;
  skos:narrower eos:tmpOKSAID163 ;
  skos:prefLabel "higher education institution"@en ;
  skos:prefLabel "korkeakoulu"@fi ;
  skos:prefLabel "svhögskola"@sv ;
.
eos:tmpOKSAID162
  rdf:type skos:Concept ;
  skos:altLabel "college"@en ;
  skos:broader eos:tmpOKSAID161 ;
  skos:definition "koulutusorganisaatio, jonka tehtävänä on edistää vapaata tutkimusta ja tieteellistä ja taiteellista sivistystä sekä antaa tutkimukseen perustuvaa korkeinta opetusta"@fi ;
  skos:inScheme eos:sanasto ;
  skos:prefLabel "universitet"@sv ;
  skos:prefLabel "university"@en ;
  skos:prefLabel "yliopisto"@fi ;
.
eos:tmpOKSAID163
  rdf:type skos:Concept ;
  rdfs:comment """Ammattikorkeakoulujen tehtävänä on harjoittaa työelämää ja aluekehitystä tukevaa ja alueen elinkeinorakenteen huomioon ottavaa soveltavaa tutkimus- ja kehitystyötä sekä taiteellista toimintaa.
Suomen koulutusjärjestelmän ammattikorkeakouluja ovat opetus- ja kulttuuriministeriön hallinnonalaan kuuluvat ammattikorkeakoulut, joilla on valtioneuvoston myöntämä toimilupa, ja sisäministeriön alaisuudessa toimiva Poliisiammattikorkeakoulu. Ahvenanmaalla toimii ammattikorkeakoulu Högskolan på Åland.
Ammattikorkeakoulujen toimiluvat myöntää valtioneuvosto."""@fi ;
  skos:altLabel "polytechnic"@en ;
  skos:broader eos:tmpOKSAID161 ;
  skos:definition "koulutusorganisaatio, jonka tehtävänä on tarjota työelämän vaatimuksiin sekä tutkimukseen, taiteellisiin ja sivistyksellisiin lähtökohtiin perustuvaa opetusta, joka tähtää ammatillisiin asiantuntijatehtäviin"@fi ;
  skos:inScheme eos:sanasto ;
  skos:prefLabel "ammattikorkeakoulu"@fi ;
  skos:prefLabel "university of applied sciences"@en ;
  skos:prefLabel "yrkeshögskola"@sv ;
.
eos:tmpOKSAID227
  rdf:type skos:Concept ;
  rdfs:comment """Opiskelijoita ovat esimerkiksi lukiossa, toisen asteen ammatillisessa koulutuksessa, korkeakoulussa ja vapaan sivistystyön piirissä opiskelevat henkilöt.
Myös perusopetuksen piirissä opiskelevia aikuisia kutsutaan opiskelijoiksi.
Ruotsin sana student viittaa korkeakouluopiskelijaan, mutta sitä käytetään myös muista opiskelijoista yhdyssanoissa."""@fi ;
  skos:definition "henkilö, joka opiskelee muun kuin esi- tai perusopetuksen piirissä"@fi ;
  skos:inScheme eos:sanasto ;
  skos:prefLabel "opiskelija"@fi ;
  skos:prefLabel "student"@en ;
  skos:prefLabel "studerande"@sv ;
.
eos:tmpOKSAID311
  rdf:type skos:Concept ;
  rdfs:comment "Vrt. JHS 175 -sanastotyöprosessin ydinsanastoryhmän hallinnonalojenvälinen määritelmä käsitteelle \"hakija\": \"henkilö tai oikeushenkilö, joka on pannut asian vireille hakemuksella\"."@fi ;
  skos:altLabel "koulutukseen hakija"@fi ;
  skos:definition "henkilö, joka on jättänyt hakemuksen koulutuksen toteutukseen tai opetukseen"@fi ;
  skos:inScheme eos:sanasto ;
  skos:prefLabel "enapplicant"@en ;
  skos:prefLabel "hakija"@fi ;
  skos:prefLabel "sökande"@sv ;
.
eos:tmpOKSAID496
  rdf:type skos:Concept ;
  rdfs:comment """Opiskelijaksi ilmoittautuminen tehdään vain, kun henkilö saa uuden opiskeluoikeuden.
Opiskelijaksi ilmoittautuminen on hakijan toimenpide; vrt. sen tuloksena syntyvä kirjoilletulo, joka on korkeakoulun toimenpide.
Opiskelijaksi ilmoittautumisen lisäksi korkeakouluopiskelijan on tehtävä lukukausi-ilmoittautuminen."""@fi ;
  skos:altLabel "inskrivning"@sv ;
  skos:altLabel "kirjoittautuminen"@fi ;
  skos:definition "toimenpide, jolla opiskelupaikan vastaanottanut hakija ilmaisee korkeakoululle aloittavansa opiskelun, minkä jälkeen hänet merkitään korkeakoulun opiskelijarekisteriin opiskelijaksi"@fi ;
  skos:inScheme eos:sanasto ;
  skos:prefLabel "opiskelijaksi ilmoittautuminen"@fi ;
  skos:prefLabel "svanmälning"@sv ;
  skos:related eos:tmpOKSAID161 ;
  skos:related eos:tmpOKSAID227 ;
  skos:related eos:tmpOKSAID311 ;
.
eos:tmpOKSAID497
  rdf:type skos:Concept ;
  rdfs:comment "Lukukausi-ilmoittautuminen voi kohdistua korkeakouluun tai tiettyyn opiskeluoikeuteen."@fi ;
  skos:definition "toimenpide, jolla opiskelija ilmoittaa olevansa läsnä tai poissa tietyn lukukauden tai lukuvuoden ajan"@fi ;
  skos:inScheme eos:sanasto ;
  skos:prefLabel "lukukausi-ilmoittautuminen"@fi ;
  skos:prefLabel "registration for the academic term"@en ;
  skos:prefLabel "terminsanmälan"@sv ;
  skos:related eos:tmpOKSAID227 ;
.
eos:tmpOKSAID630
  rdf:type skos:Concept ;
  skos:definition "koulutuksesta lukukautta kohti perittävä maksu"^^xsd:string ;
  skos:inScheme eos:sanasto ;
  skos:prefLabel "lukukausimaksu"@fi ;
  skos:prefLabel "terminsavgift"@sv ;
  skos:prefLabel "tuition fee"@en ;
  skos:related eos:tmpOKSAID121 ;
.
